碧桂園（2007） 馬來西亞-森林城市

still valid??🤔

一帶一路受挫 馬來西亞取消價超百億美元中資項目
作者 艾米 發表時間 21-08-2018 更改時間 21-08-2018 發表時間 13:40
media

結束訪華行程的馬來西亞總理馬哈蒂爾周二（8月21號）表示，中國資助的東部沿海鐵路(ECRL)及沙巴天然氣管道項目將暫時取消。法新社指出，這些項目總價值或達220億美元。馬來西亞總理辦公室也證實了馬哈蒂爾在北京對記者的評論。

馬哈蒂爾是在為期五天的訪問期間在北京對媒體發表談話時做出上述表示的。他表示，這些項目將取消，直到馬來西亞能負擔得起的時候。這番講話意味着中國國家主席習近平倡導的“一帶一路”在馬來西亞受重挫，這也是馬哈蒂爾實現競選承諾之舉。

馬來西亞國營通訊社馬新社報導，馬哈蒂爾在訪問北京行程最後一天對記者說，這些項目會讓馬來負債纍纍，而馬來西亞沒有償還能力，而且這些也並非馬國目前需要的項目，目前主要的任務是解決預算赤字。他說，中國國家主席習近平和總理李克強兩人都了解取消這些計畫的理由，並且表示“可以接受”。報道引述馬哈蒂爾在結束訪華時告訴馬來西亞記者，他相信中國本身也不希望看到馬來西亞變成一個破產的國家 。

兩個“重要”項目被取消後，意味着中國先期投入的至少千萬美元將付諸東流。

中國政府網站上推出共建“一帶一路”為主線推進新時期中馬務實合作的標題報道。

馬來西亞目前負債額高達2500億美元，馬哈蒂爾的目標是要減少債務。他周一在於中國國務院總理李克強見面時就表示希望在此領域獲得中國的援助。

法新社報道，儘管取消了這些“一帶一路”項目，馬哈蒂爾還是希望加強與中國的經濟聯繫，因為中國是馬來西亞最大的貿易夥伴國。

今年93歲的馬哈蒂爾今年成功競選上任後就承諾推翻多項前任首相，被控巨額貪腐的納吉布核定的建設，包括多宗中國承建工程。他曾表示，要與中國重新談判東海岸鐵路專案，並取消中國承建的、由吉隆坡到新加坡的新隆高鐵計畫。

新隆高鐵計畫曾是馬來西亞最大的在建項目，也是中國“一帶一路”大戰略的所謂“重要工程”。東海岸鐵路合約要求由中方提供貸款，中國交建承建，馬哈蒂爾日前表示這項計畫的合約“很奇怪”、“不是正常的方式”。新隆高鐵全長350公里，設計時速300公里，預計造價170億美元，是東南亞投資最高的基建項目。新隆高鐵招標時，傳出新加坡傾向於引進日本新幹線技術，但中國動用在馬來西亞的影響力，讓新隆高鐵最終拍板由中方執行。

馬哈蒂爾之前曾嚴厲批評過這些協議，稱它們是用來轉移資金的幌子，目的是幫助紓困納吉布腐敗纏身的發展基金“一個馬來西亞發展有限公司”(1MDB)。馬哈蒂爾還誓言要就一切“不平等條約”重新展開談判。

馬哈蒂爾在與中國總理聯合舉行的記者招待會上說，不想看到出現新式殖民主義，因為窮國無力與富國競爭，馬來西亞需要公平貿易。

據報道，除了東鐵及森林城市計劃，中國目前在馬來西亞進行的較大規模投資還包括：

檳城的海底隧道（三十七億馬元）
馬六甲皇京港（一百五十億馬元）
彭亨工業園（八十億馬元）
吉隆玻國際金融大廈TRX（五十億馬元）
砂勞越巴貢水壩（七十五億馬元）

夢之城

森林城市的展示廳。 LAUREN DECICCA FOR THE NEW YORK TIMES

在「森林城市」——這是在馬來半島尾端正在建設中的一座都市，一名導遊抬頭望向一堆螢幕，上面展示著中國最新的面部識別技術，然後竭力向一群來自中國北方某煤炭城市的潛在投資者進行宣傳。
他用普通話說，森林城市是南海的一顆明珠。
最棒的地方在於，他說，從豪華公寓的布局到中文標識，這座城市中的一切都是為中國客戶設計的。
這個開發項目——四個人工島嶼，佔地約8平方英里（約合20平方公里），能夠容納約70萬人——是中國最大的私營房地產開發商碧桂園的設想，該公司與一家投資主體進行合作，後者最大的股東是當地蘇丹。
在售樓處，一塊電子屏在展示森林城市的「戰略地位」，並且將其置於北京「一帶一路」倡議項目地圖的中心。
「我們做的事會改變世界版圖，」銷售宣傳語寫道。

不同於其他項目，在對一個中國的私人房地產開發商以某種方法祕密籌劃重塑馬來西亞微妙民族平衡的懷疑中，森林城市在一定程度上幫助當地人改變了對中國資金的態度。
「這不是中國投資，而是殖民，」馬哈蒂爾在競選期間曾如此表示，他經常把森林城市作為發洩怒氣的對象。
森林城市不是中國人民解放軍在馬來西亞部署戰艦的戰略，也沒有被視為北京為一位揮霍無度的腐敗領導人提供資金的方式。對普通馬來西亞人來說，這個項目代表的是某種更加令人警覺的事情——四座人工島嶼，中國人能隨心所欲地生活在上面，並在此過程中削弱馬來西亞的國族身份。
儘管馬來西亞人大部分都是馬來穆斯林，但這個國家第二大民族則是華人，緊隨其後的是印度裔。許多華人在殖民時期移民到了馬來西亞，英國人給他們優待的感覺直至今日仍然仍在。
在馬哈蒂爾擔任總理的第一個任期內，平權行動計劃獲得了全力支持，該行動確保了馬來人和原住民與馬來華人相比，能佔據優勢。
在這一背景下，新一波華人移民的未來——即使他們只是部分時間來這裡的「太陽鳥族」——在馬來西亞也是具有政治敏感性的。
但如果這一浪潮不會實現呢？中國的資本控制讓中國人拿錢去海外買房變得更難了，這讓那些森林城市會講普通話的銷售人員感到擔憂。如果不是中國人，誰會花錢買這些比當地房價貴得多的共管公寓呢？
「我們都希望森林城市能成功，因為我們可承擔不起它失敗、成為鬼城的損失，」議會成員、民主行動黨(Democratic Action Party)的黃書琪表示，該黨為執政聯盟的一部分。
「現實是，我們希望出現的最佳情況是中國在馬來西亞做出讓步，」她補充道。「這該有多悲哀？」

玩左成千億 收皮會點

| 中國政經

中國首頁

即時中國

報章新聞

經濟

政治

社會

專欄

國情 ‧ 專訪

系列報道

大馬再投中資震撼彈 禁碧桂園城市森林向外國人銷售

經濟 13:31 2018/08/27

馬來西亞總理馬哈蒂爾上周結束訪華之行前宣布，暫停兩個中資「一帶一路」項目，馬哈蒂爾今日（27日）再向中國企業在大馬投資投下震撼彈，宣布碧桂園森林城市項目不得向外國人銷售，馬來西亞政府也不會就森林城市居住權向外國人發放簽證。
碧桂園創辦人楊國強回應稱：「不退出，繼續投資。」
據了解，碧桂園森林城市項目位處新馬經濟特區依斯幹達特區，距離新加坡直線距離2公里，佔地面積約20平方公里，能容納約70萬人，建設規模相當於半個澳門，總投資達1,000億美元，初步預計耗時20年開發。
早在2017年，碧桂園森林城市項目便傳出消息稱，已經停止了在中國的銷售計劃。
馬哈蒂爾在競選期間多次表示，森林城市「不是中國投資，而是殖民」。馬來西亞智庫亞洲策略與領導研究院高級總監劉正洲此前接受BBC中文網採訪時表示，馬哈蒂爾要求審視碧桂園的投資項目，因他質疑這個計劃受惠的主要是富有的外國人。
消息影響碧桂園（02007）股價漲幅收窄，早盤收漲3.7%，現升2.3%。

完了